\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ===== Motor: Tectonic (XeTeX) — UTF-8 nativo =====
\usepackage{fontspec}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,margin=2.5cm}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,automata}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ===== Estilos de listagem =====
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.0,0.5,0.0}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.0,0.0,0.7}
\definecolor{codered}{rgb}{0.6,0.0,0.0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\lstdefinestyle{c}{
  language=C, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\color{codeblue}\bfseries, commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
  stringstyle=\color{codered}, numbers=left, numberstyle=\tiny\color{gray},
  frame=single, breaklines=true, tabsize=2, showstringspaces=false,
  captionpos=b, columns=fullflexible
}
\lstdefinestyle{log}{
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, frame=single, breaklines=true,
  backgroundcolor=\color{codegray}, columns=fullflexible
}
\lstdefinestyle{py}{
  language=Python, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\color{codeblue}\bfseries, commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
  stringstyle=\color{codered}, numbers=left, numberstyle=\tiny\color{gray},
  frame=single, breaklines=true, tabsize=2, showstringspaces=false,
  captionpos=b, columns=fullflexible
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Navegação do Khepera IV em Webots}
\lhead{\small UFAM/CETELI --- Eng. de Software de Tempo Real}
\cfoot{\thepage}

\title{
  \vspace{-1.5cm}
  {\large Universidade Federal do Amazonas (UFAM)}\\[2pt]
  {\normalsize Centro de P\&D em Tecnologia Eletrônica e da Informação (CETELI)}\\[2pt]
  {\normalsize Programa de Pós-Graduação em Engenharia Elétrica --- PPGEE}\\[2pt]
  {\small Disciplina: Engenharia de Software de Tempo Real}\\[18pt]
  \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[6pt]
  \textbf{Navegação Autônoma Ponto-a-Ponto com Desvio Reativo de Obstáculos para o Robô Móvel Khepera~IV: uma Arquitetura Híbrida Baseada em Máquina de Estados Finitos em Ambiente de Simulação Webots}\\[4pt]
  \rule{\textwidth}{0.4pt}
}
\author{%
  Gabriel Henrique de Souza Nazaré \and
  Luan Alexandre Ramos Barreto \and
  Matheus Rocha Canto \and
  Matheus Serrão Uchôa \and
  Ricardo Mendonça Braz \and
  Yan Fernandes da Silva%
  \thanks{Equipe FTL094 --- Discentes do PPGEE/CETELI, Universidade Federal do Amazonas (UFAM), Manaus--AM, Brasil.}}
\date{Manaus --- AM, Julho de 2026}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{abstract}
\noindent
Este relatório apresenta o projeto, a implementação e a avaliação experimental de um controlador de navegação autônoma para o robô móvel de tração diferencial Khepera~IV, com o objetivo de deslocá-lo de uma configuração inicial a uma configuração-alvo em um ambiente povoado por obstáculos, sem colisões, em condições representativas de competições de robótica. O trabalho foi conduzido no simulador Webots R2025a, utilizando o modelo oficial do Khepera~IV. Propõe-se uma \emph{arquitetura híbrida} que combina uma camada deliberativa mínima de atração ao alvo (controle proporcional de rumo a partir de localização por GPS e unidade inercial) com uma camada reativa de desvio de obstáculos inspirada nos campos potenciais e nos veículos de Braitenberg, arbitradas por uma \emph{máquina de estados finitos} (\textsc{Navegar}, \textsc{Girar}, \textsc{Contornar}) que introduz \emph{compromisso de contorno} no espírito dos algoritmos Bug, eliminando o aprisionamento em mínimos locais. Reporta-se, ainda, uma contribuição metodológica: a calibração \emph{empírica} dos sensores infravermelhos por meio de telemetria instrumentada, que revelou uma discrepância significativa entre a leitura prevista em folha de dados ($\approx 29$) e a leitura medida em espaço livre ($\approx 110$), causada pela reflexão do piso. A análise dos registros de execução permitiu diagnosticar e corrigir duas falhas distintas (aprisionamento em mínimo local e rodopio por má calibração). Na configuração final, o robô percorreu a trajetória de forma livre de colisões, reduzindo a distância ao alvo de $2{,}83$~m a menos de $0{,}07$~m em $19{,}3$~s de tempo simulado. Discute-se a relação do laço de controle com o modelo de tarefa periódica de sistemas de tempo real. O software foi \emph{verificado e validado} por uma bateria de casos de teste em modo \emph{headless} (registrando defeitos e correções) e, adicionalmente, por um \emph{simulador OpenGL} que compartilha o mesmo núcleo de controle do robô físico e o exercitou em uma \emph{bateria de $1000$ cenários} de dificuldade progressiva. Documenta-se, por fim, a \emph{evolução para o robô físico}: substituição do GPS por odometria, \emph{rastreamento de linha por ponto de controle virtual} (malha cinemática de controle em cascata), uma camada deliberativa de \emph{mapeamento com planejamento global $A^\star$} e uma \emph{interface web} de operação. O trabalho foi conduzido por uma equipe de seis integrantes seguindo um processo de engenharia de software com o conjunto completo de artefatos (plano de projeto, análise de requisitos, arquitetura, plano e protocolo de testes, código-fonte e apresentação).

\vspace{6pt}
\noindent\textbf{Palavras-chave:} robótica móvel; navegação autônoma; desvio de obstáculos; Khepera~IV; campos potenciais; máquina de estados; sistemas de tempo real; Webots.
\end{abstract}

\tableofcontents
\bigskip

% =====================================================================
\section{Introdução}
% =====================================================================
A capacidade de um robô móvel deslocar-se de um ponto a outro de maneira segura e autônoma --- evitando colisões --- é um dos problemas fundamentais e mais estudados da robótica \cite{siegwart2011,thrun2005}. Apesar de sua aparente simplicidade, o problema condensa questões profundas de percepção, representação, controle e tomada de decisão em tempo real, e serve de base para aplicações que vão de robôs de serviço e veículos autônomos a competições acadêmicas de robótica móvel.

Este trabalho aborda especificamente a tarefa de \emph{navegação ponto-a-ponto com desvio de obstáculos} para o robô \textbf{Khepera~IV} \cite{soares2016khepera}, plataforma de tração diferencial amplamente utilizada em pesquisa e ensino e disponível no acervo do CETELI/UFAM. Para permitir o desenvolvimento e a validação reprodutíveis do software de controle antes da transferência para o robô físico, adotou-se o simulador \textbf{Webots} \cite{michel2004webots}, que disponibiliza um modelo fidedigno do Khepera~IV.

\subsection{Definição do problema}
Seja $\mathbf{p}=(x,y)$ a posição do robô no plano e $\mathbf{p}_g=(x_g,y_g)$ a posição do alvo. Deseja-se uma política de controle que conduza $\mathbf{p}\to\mathbf{p}_g$ mantendo o robô no espaço livre $\mathcal{C}_{\text{free}}$ (sem interseção com obstáculos). A dificuldade central no caso do Khepera~IV decorre de seu sensoriamento de proximidade ser de \emph{curto alcance} (infravermelho útil entre aproximadamente $2$ e $20$~cm) e da \emph{ausência de mapa} prévio do ambiente: o robô é, em essência, míope e desinformado, o que torra inviável o planejamento global clássico e privilegia estratégias reativas \cite{brooks1986}.

\subsection{Objetivos}
\noindent\textbf{Objetivo geral:} projetar, implementar e avaliar um controlador capaz de levar o Khepera~IV de uma posição inicial a um alvo, desviando de todos os obstáculos do percurso.

\noindent\textbf{Objetivos específicos:}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=2pt]
  \item modelar um cenário de testes no Webots (arena, obstáculos e alvo);
  \item formular uma arquitetura de controle híbrida (deliberativa + reativa);
  \item garantir robustez frente ao problema de mínimos locais;
  \item calibrar empiricamente o sensoriamento por meio de telemetria; e
  \item validar quantitativamente o desempenho com base em dados de execução.
\end{itemize}

\subsection{Contribuições}
As principais contribuições deste relatório são: (i) uma arquitetura de controle híbrida arbitrada por máquina de estados finitos que une atração ao alvo, desvio reativo e \emph{contorno comprometido} de obstáculos; (ii) uma metodologia de calibração empírica do sensoriamento infravermelho baseada em instrumentação e análise de telemetria, evidenciando o perigo de confiar cegamente em folhas de dados; (iii) uma análise experimental, com dados reais de execução, do fenômeno de mínimo local e de sua mitigação; (iv) uma estratégia de \emph{verificação e validação} que combina casos de teste em simulação com uma \emph{bateria de $1000$ cenários} exercitada por um simulador OpenGL que reusa o mesmo núcleo de controle do robô físico; e (v) a transferência do controlador para o \emph{Khepera~IV físico} (odometria, algoritmo Bug2, rastreamento por ponto de controle virtual e planejamento $A^\star$) operado por uma interface web.

\subsection{Organização}
A Seção~\ref{sec:fund} apresenta a fundamentação teórica e a revisão da literatura. A Seção~\ref{sec:metodo} descreve materiais e métodos, incluindo o processo de engenharia, a equipe e os entregáveis produzidos. A Seção~\ref{sec:resultados} expõe e discute os resultados da missão em Webots. A Seção~\ref{sec:vv} apresenta a verificação e validação (casos de teste e a bateria de $1000$ cenários no simulador OpenGL). A Seção~\ref{sec:real} documenta a evolução para o robô físico (odometria, rastreamento por ponto de controle virtual, planejamento $A^\star$ sobre mapa e interface web). A Seção~\ref{sec:conclusao} conclui e aponta trabalhos futuros.

% =====================================================================
\section{Fundamentação Teórica e Revisão da Literatura}\label{sec:fund}
% =====================================================================

\subsection{Deliberativo \emph{versus} reativo: as duas escolas}
A história da navegação autônoma é marcada pela tensão entre dois paradigmas. O paradigma \emph{deliberativo} (sentir--modelar--planejar--agir) foi inaugurado pelo robô \emph{Shakey} \cite{nilsson1984shakey}, para o qual se concebeu o algoritmo de busca informada $A^\star$ \cite{hart1968astar}. Embora teoricamente elegante e \emph{completo}, o paradigma exige um modelo de mundo acurado e é computacionalmente custoso, tornando-se frágil em ambientes dinâmicos ou pouco estruturados.

Em reação a essas limitações, o paradigma \emph{reativo} (sentir--agir) propôs eliminar o modelo central. Suas raízes remontam às ``tartarugas'' eletromecânicas de Grey Walter \cite{walter1950}, capazes de fototaxia e desvio de obstáculos com pouquíssimos componentes, e ganham formalização conceitual nos \emph{veículos} de Braitenberg \cite{braitenberg1984}, nos quais o acoplamento direto sensor--motor já produz comportamentos complexos. A consolidação do paradigma deve-se à \emph{arquitetura de subsunção} de Brooks \cite{brooks1986,brooks1991}, que organiza o comportamento em camadas reativas com prioridade, dispensando representação explícita.

\subsection{Campos potenciais artificiais}
Khatib \cite{khatib1986} propôs tratar a navegação como o movimento de uma partícula sob um campo de forças: o alvo gera uma força \emph{atrativa} e cada obstáculo, uma força \emph{repulsiva}, de modo que o robô segue o gradiente do potencial resultante,
\begin{equation}
  \vec{F}(\mathbf{p}) = \vec{F}_{\text{att}}(\mathbf{p}) + \sum_i \vec{F}_{\text{rep},i}(\mathbf{p}).
\end{equation}
O método é computacionalmente barato e adequado a tempo real, mas possui uma fraqueza estrutural bem conhecida: \emph{mínimos locais}, configurações em que a força atrativa e a repulsiva se anulam (tipicamente quando um obstáculo se interpõe entre robô e alvo), aprisionando o veículo. Esse fenômeno é central na análise experimental da Seção~\ref{sec:resultados}.

\subsection{Métodos completos e robustos ao ruído}
A garantia de completude com sensoriamento mínimo é fornecida pelos \emph{algoritmos Bug} \cite{lumelsky1987}: ao encontrar um obstáculo, o robô compromete-se a \emph{contorná-lo} (seguir sua fronteira) até poder retomar o curso ao alvo. Essa ideia de \emph{compromisso de contorno} é precisamente o mecanismo adotado neste trabalho para escapar de mínimos locais. Para robustez frente a ruído e dinâmica, destacam-se ainda o \emph{Vector Field Histogram} (VFH) \cite{borenstein1991vfh} e o \emph{Dynamic Window Approach} (DWA) \cite{fox1997dwa}.

\subsection{A plataforma Khepera e o Khepera~IV}
A família Khepera, originada no LAMI/EPFL e comercializada pela K-Team \cite{mondada1993khepera}, tornou-se referência em robótica móvel acadêmica por seu tamanho reduzido e rico sensoriamento. O \textbf{Khepera~IV} \cite{soares2016khepera} é um robô de tração diferencial com cerca de $14$~cm de diâmetro, dotado de $8$ sensores infravermelhos de proximidade, $5$ sensores ultrassônicos, câmera colorida e unidade de medição inercial (IMU), executando Linux embarcado. No presente trabalho utilizam-se os infravermelhos (desvio) e, em simulação, GPS e IMU (localização).

\subsection{Simulação e tempo real}
O Webots \cite{michel2004webots} é um simulador profissional de robótica que integra dinâmica de corpos rígidos, sensores e atuadores, e modelos validados de robôs comerciais, permitindo desenvolvimento de software \emph{controller-in-the-loop}. Do ponto de vista de \textbf{sistemas de tempo real}, o laço de controle do robô é uma \emph{tarefa periódica} de período fixo $T$: a cada ciclo, executam-se percepção, decisão e atuação, que devem caber dentro de $T$. Esse é exatamente o modelo de tarefa periódica de Liu e Layland \cite{liu1973}, base da teoria de escalonabilidade em tempo real.

% =====================================================================
\section{Materiais e Métodos}\label{sec:metodo}
% =====================================================================

\subsection{Processo de engenharia, equipe e entregáveis}\label{sec:equipe}
O trabalho foi conduzido por uma equipe de \textbf{seis integrantes} do PPGEE/CETELI, com papéis definidos segundo um processo de engenharia de software (Tabela~\ref{tab:equipe}). Além do software de controle, produziu-se o conjunto completo de \emph{artefatos de engenharia} da disciplina, versionados no repositório do projeto (Tabela~\ref{tab:entreg}): plano de projeto, análise de requisitos, documento de arquitetura, plano e protocolo de testes, listagem de código-fonte e apresentação final, cada um em \LaTeX{} com PDF correspondente.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Equipe e papéis no projeto.}
\label{tab:equipe}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Integrante} & \textbf{Papel} \\
\midrule
Matheus Serrão Uchôa & Líder técnico --- arquitetura, controlador e integração \\
Gabriel Henrique de Souza Nazaré & Engenharia de requisitos \\
Matheus Rocha Canto & Arquitetura e projeto modular \\
Luan Alexandre Ramos Barreto & Engenharia de testes (plano, execução, protocolo) \\
Ricardo Mendonça Braz & Gerência de projeto (cronograma, riscos) \\
Yan Fernandes da Silva & Documentação técnica e integração de artefatos \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Entregáveis do projeto e componentes do repositório.}
\label{tab:entreg}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Local no repositório} \\
\midrule
Controlador da simulação (Webots, C) & \texttt{controllers/goto\_avoid/} \\
Mundo Webots (arena $3\times3$ com \emph{slalom}) & \texttt{worlds/first.wbt} \\
Controlador do robô físico (Bug2, C) & \texttt{khepera\_real/patrulha/} \\
Simulador OpenGL + bateria de 1000 mundos & \texttt{tools/sim\_khepera/} \\
Planejador global $A^\star$ (Python) & \texttt{interface/planner.py} \\
Interface web de operação (Flask) & \texttt{interface/} \\
Documentos de engenharia (\LaTeX/PDF) & \texttt{entregaveis/} \\
Relatório técnico (este documento) & \texttt{relatorio/} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ambiente de simulação}
Utilizou-se o Webots R2025a em sistema operacional Windows~11. O controlador foi implementado em linguagem \textbf{C} (compilado pela cadeia de ferramentas MinGW-w64 embarcada no próprio Webots), escolha alinhada à natureza embarcada e de tempo real da disciplina. A Tabela~\ref{tab:disp} resume os dispositivos do Khepera~IV efetivamente empregados.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Dispositivos do Khepera~IV utilizados no controlador.}
\label{tab:disp}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Dispositivo} & \textbf{Identificador (Webots)} & \textbf{Função} \\
\midrule
Motor esquerdo & \texttt{left wheel motor} & atuação (velocidade) \\
Motor direito & \texttt{right wheel motor} & atuação (velocidade) \\
IR frontal & \texttt{front infrared sensor} & detecção de obstáculo \\
IR frontal-esq./dir. & \texttt{front \{left,right\} infrared sensor} & detecção lateral-frontal \\
IR esquerdo/direito & \texttt{\{left,right\} infrared sensor} & detecção lateral \\
GPS & \texttt{gps} & localização $(x,y)$ \\
IMU & \texttt{inertial unit} & orientação (\emph{yaw}) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Modelagem do ambiente}
O cenário consiste em uma \texttt{RectangleArena} de $3\times 3$~m (sistema de coordenadas ENU, eixo $z$ vertical), com cinco caixas de madeira (\texttt{WoodenBox}) dispostas em \emph{slalom} ao longo da diagonal, um marcador visual de alvo (disco vermelho) em $(1{,}0;\,1{,}0)$ e o robô iniciando em $(-1{,}0;\,-1{,}0)$, orientado para o alvo. As dimensões e posições foram escolhidas de modo a (i) obstruir a rota direta, forçando manobras de desvio, e (ii) manter folgas navegáveis compatíveis com o diâmetro do robô e com o alcance curto dos infravermelhos.

\subsection{Sistema de localização}
A camada de atração ao alvo requer estimativa de pose. Em simulação, empregam-se o \textbf{GPS} (posição $(x,y)$) e a \textbf{IMU} (ângulo de guinada $\theta$). Ressalva-se que o Khepera~IV \emph{físico} não dispõe de GPS; na transferência para o robô real, a estimativa de posição deve ser obtida por \emph{odometria} (integração dos encoders de roda), sujeita a deriva acumulada \cite{siegwart2011}, ou por um sistema de localização externo. Trata-se de uma simplificação metodológica deliberada, que isola o problema de navegação do problema de localização.

\subsection{Arquitetura de controle proposta}
A política de controle é uma \textbf{máquina de estados finitos} (FSM) híbrida com três estados, que arbitra entre a atração ao alvo e o desvio de obstáculos (Figura~\ref{fig:fsm}).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=Stealth,node distance=3.2cm,on grid,auto,
  every state/.style={draw,rounded corners,minimum width=2.2cm,align=center,font=\small}]
  \node[state] (N) {\textsc{Navegar}\\\scriptsize vai ao alvo};
  \node[state] (G) [right=of N] {\textsc{Girar}\\\scriptsize gira até limpar};
  \node[state] (C) [right=of G] {\textsc{Contornar}\\\scriptsize passa a caixa};
  \path
    (N) edge[bend left] node[above,font=\scriptsize]{frente $>$ \textsc{trig}} (G)
    (G) edge[bend left] node[above,font=\scriptsize]{frente $<$ \textsc{clear}} (C)
    (C) edge[bend left] node[below,font=\scriptsize]{nova parede} (G)
    (C) edge[bend left=55] node[below,font=\scriptsize]{percorreu $d_p$} (N);
\end{tikzpicture}
\caption{Máquina de estados finitos que arbitra atração ao alvo e desvio comprometido.}
\label{fig:fsm}
\end{figure}

\paragraph{Percepção e atração (estado \textsc{Navegar}).}
A distância e o erro de rumo ao alvo são
\begin{align}
  d &= \sqrt{(x_g-x)^2 + (y_g-y)^2}, \\
  e_\theta &= \operatorname{wrap}\!\big(\operatorname{atan2}(y_g-y,\;x_g-x) - \theta\big) \in (-\pi,\pi],
\end{align}
em que $\operatorname{wrap}(\cdot)$ normaliza o ângulo para evitar a ``volta mais longa''. O comando de giro combina um termo proporcional de rumo (atração) com um termo reativo (repulsão):
\begin{equation}
  \omega = \underbrace{K_\theta\, e_\theta}_{\text{atrativo}} \;+\; \underbrace{K_a\,(b_R - b_L)}_{\text{repulsivo}},
  \label{eq:omega}
\end{equation}
onde as ``massas'' de obstáculo à esquerda e à direita são estimadas a partir das leituras infravermelhas $s_{(\cdot)}$ acima de uma linha de base $s_0$:
\begin{align}
  b_L &= \max\!\big(0,\;(s_{fl}-s_0) + \tfrac12 (s_{l}-s_0)\big), \\
  b_R &= \max\!\big(0,\;(s_{fr}-s_0) + \tfrac12 (s_{r}-s_0)\big).
\end{align}

\paragraph{Compromisso de contorno (estados \textsc{Girar} e \textsc{Contornar}).}
Quando a leitura frontal excede o limiar $\textsc{trig}$, a FSM transita para \textsc{Girar}: o robô \emph{fixa} uma direção de escape (lado mais livre) e gira \emph{no mesmo sentido} até que a frente esteja efetivamente livre ($< \textsc{clear}$). Em seguida, em \textsc{Contornar}, avança uma distância fixa $d_p$ para ultrapassar o obstáculo antes de re-mirar o alvo. Esse \emph{compromisso} --- inspirado nos algoritmos Bug \cite{lumelsky1987} --- é o que rompe a indecisão característica do mínimo local (Seção~\ref{sec:resultados}).

\paragraph{Cinemática diferencial.}
O par $(v,\omega)$ é convertido em velocidades de roda. Na forma simplificada efetivamente utilizada (com $\omega$ já em unidades de roda),
\begin{equation}
  \dot{\phi}_L = v - \omega, \qquad \dot{\phi}_R = v + \omega,
  \label{eq:diff}
\end{equation}
que corresponde, a menos de constantes, à relação física $\dot{\phi}_{L,R} = \tfrac{1}{r}\big(v \mp \tfrac{\omega_z L}{2}\big)$, sendo $r$ o raio da roda e $L$ a bitola.

\paragraph{Núcleo do controlador.}
A Listagem~\ref{lst:fsm} reproduz o trecho central da FSM. O código completo encontra-se no Apêndice~\ref{ap:codigo}.

\begin{lstlisting}[style=c,caption={Núcleo da máquina de estados (excerto).},label={lst:fsm}]
switch (state) {
  case NAVEGAR:
    steer = K_HEADING*err + K_AVOID*(block_r - block_l);
    forward = CRUISE;
    forward *= (1.0 - 0.7*clampd((f-IR_BASE)/(IR_TRIG-IR_BASE),0,1));
    forward *= clampd(1.0 - 0.5*fabs(err), 0.3, 1.0);
    if (front > IR_TRIG) {                         /* parede a frente */
      escape_dir = (block_l <= block_r) ? +1 : -1; /* lado mais livre */
      state = GIRAR;
    }
    break;
  case GIRAR:                                      /* gira comprometido */
    forward = 0.0; steer = escape_dir * SPIN;
    if (f < IR_CLEAR && fl < IR_CLEAR && fr < IR_CLEAR) {
      pass_x = pos[0]; pass_y = pos[1]; state = CONTORNAR;
    }
    break;
  case CONTORNAR:                                  /* avanca p/ passar */
    forward = 0.7*CRUISE; steer = K_AVOID*(block_r - block_l);
    if (front > IR_TRIG) { escape_dir = (block_l<=block_r)?+1:-1; state = GIRAR; }
    else if (hypot(pos[0]-pass_x, pos[1]-pass_y) > PASS_DIST) state = NAVEGAR;
    break;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Parâmetros de controle}
A Tabela~\ref{tab:param} lista os parâmetros e os valores finais adotados (a justificativa empírica dos limiares de IR é dada na Seção~\ref{sec:calib}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Parâmetros do controlador (valores finais).}
\label{tab:param}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Símbolo} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Velocidade máxima de roda & --- & $47{,}6$~rad/s \\
Velocidade de cruzeiro & $v$ & $0{,}25\times47{,}6$~rad/s \\
Ganho de rumo & $K_\theta$ & $3{,}0$ \\
Ganho de desvio & $K_a$ & $0{,}05$ \\
Linha de base do IR & $s_0$ & $100$ \\
Limiar de disparo & \textsc{trig} & $210$ \\
Limiar de liberação & \textsc{clear} & $160$ \\
Distância de contorno & $d_p$ & $0{,}30$~m \\
Tolerância de chegada & --- & $0{,}07$~m \\
Período do laço & $T$ & $16$~ms \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Metodologia experimental}
Para obter medições reprodutíveis, o controlador foi \emph{instrumentado}: a cada segundo de tempo simulado registra-se uma linha de telemetria (estado, posição, distância, erro de rumo, leituras de IR e velocidades de roda) em arquivo, com descarga imediata de \emph{buffer} (\texttt{fflush}) para garantir persistência mesmo em encerramento abrupto. As execuções foram realizadas em modo acelerado, sem renderização (\emph{headless}), o que permitiu coletar centenas de ciclos de controle em poucos segundos de tempo de relógio. A análise dos registros norteou tanto o diagnóstico de falhas quanto a calibração dos sensores.

% =====================================================================
\section{Resultados e Discussão}
\label{sec:resultados}
% =====================================================================

\subsection{Calibração empírica do sensoriamento infravermelho}
\label{sec:calib}
A folha de dados do sensor (tabela de conversão do modelo) sugere que, em espaço livre ($>20$~cm), a leitura tende a $\approx 29$. Contudo, a telemetria coletada em espaço aberto evidenciou leituras de \emph{base} consistentemente em torno de $100$--$120$ (Tabela~\ref{tab:calib}), atribuíveis à reflexão do piso captada pelos sensores infravermelhos, que são montados com leve inclinação. Já um obstáculo (caixa) imediatamente à frente produz leituras $\approx 280$.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Leitura infravermelha: previsto (folha de dados) \emph{versus} medido.}
\label{tab:calib}
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
\textbf{Condição} & \textbf{Previsto} & \textbf{Medido} \\
\midrule
Espaço livre ($>20$~cm) & $\approx 29$ & $\approx 100$--$120$ \\
Obstáculo frontal ($\approx 3$~cm) & $\approx 150$ & $\approx 250$--$300$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Essa discrepância tem consequência direta: limiares calibrados ``no papel'' ($s_0=40$, $\textsc{trig}=110$, $\textsc{clear}=60$) fazem o \emph{piso} ser interpretado como parede e impedem que a frente jamais ``limpe''. A recalibração para valores acima da base medida ($s_0=100$, $\textsc{trig}=210$, $\textsc{clear}=160$) foi decisiva. \emph{Lição:} sensores devem ser caracterizados por medição, não por suposição.

\subsection{Análise de falhas e diagnóstico}
\subsubsection{Aprisionamento em mínimo local}
A primeira versão (puramente reativa, sem compromisso) ficou \emph{presa na primeira caixa}. A telemetria (Listagem~\ref{lst:stuck}) é conclusiva: a posição permanece congelada em $(-0{,}54;\,-0{,}54)$, a distância estaciona em $1{,}90$~m, o erro de rumo oscila em torno de zero ($e_\theta\approx 0$, pois o alvo está \emph{atrás} do obstáculo) e as rodas alternam $-3/+3 \to +3/-3$ a cada ciclo --- ou seja, o robô \emph{vibra no lugar}. É a assinatura exata do mínimo local de campo potencial.

\begin{lstlisting}[style=log,caption={Telemetria do aprisionamento em mínimo local (excerto real).},label={lst:stuck}]
pos=(-0.54,-0.54) dist=1.90 err=+0.00 IR[L/F/R]=120/280/115 rodas=-3.0/+3.0
pos=(-0.54,-0.54) dist=1.90 err=-0.01 IR[L/F/R]=118/279/110 rodas=+3.0/-3.0
pos=(-0.54,-0.54) dist=1.90 err=+0.00 IR[L/F/R]=129/303/129 rodas=-3.0/+3.0
pos=(-0.54,-0.54) dist=1.90 err=-0.01 IR[L/F/R]=127/268/133 rodas=+3.0/-3.0
\end{lstlisting}

\subsubsection{Rodopio por má calibração}
Após introduzir a FSM, mas \emph{antes} de recalibrar os sensores, surgiu uma segunda falha: o robô entrava em \textsc{Girar} já na largada e \emph{rodopiava indefinidamente} (posição congelada em $(-0{,}80;\,-0{,}80)$, $e_\theta$ varrendo todo o círculo). A causa, identificada na Seção~\ref{sec:calib}, era o limiar \textsc{clear} estar \emph{abaixo} da base real do piso, de modo que a condição de liberação nunca era satisfeita. Ambas as falhas foram detectadas e resolvidas exclusivamente pela leitura dos registros de telemetria.

\subsection{Resultado final}
Com a FSM e a calibração corretas, o robô executou a tarefa de forma \textbf{livre de colisões}. A Figura~\ref{fig:traj} mostra a trajetória percorrida sobre o mapa de obstáculos: o robô contorna a primeira caixa, atravessa o corredor central entre os obstáculos e contorna a caixa próxima ao alvo. A Figura~\ref{fig:dist} apresenta a distância ao alvo ao longo do tempo: a redução é praticamente monotônica, com um leve aumento transitório por volta de $t\in[3,6]$~s --- o ``custo'' geométrico da manobra de contorno da primeira caixa --- até a chegada em $t=19{,}3$~s.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  axis equal image, width=0.72\textwidth,
  xlabel={$x$ (m)}, ylabel={$y$ (m)},
  xmin=-1.6, xmax=1.6, ymin=-1.6, ymax=1.6,
  grid=both, grid style={gray!20},
  title={Trajetória executada (livre de colisões)},
  legend pos=south east, legend cell align=left, legend style={font=\scriptsize}
]
% paredes
\draw[thick,gray] (axis cs:-1.5,-1.5) rectangle (axis cs:1.5,1.5);
% obstaculos
\fill[brown!55] (axis cs:-0.6,-0.6) rectangle (axis cs:-0.4,-0.4);
\fill[brown!55] (axis cs:-0.125,-0.125) rectangle (axis cs:0.125,0.125);
\fill[brown!55] (axis cs:0.4,0.4) rectangle (axis cs:0.6,0.6);
\fill[brown!55] (axis cs:0.325,-0.375) rectangle (axis cs:0.475,-0.225);
\fill[brown!55] (axis cs:-0.375,0.325) rectangle (axis cs:-0.225,0.475);
% trajetoria
\addplot[blue,thick,mark=*,mark size=1.1pt] coordinates {
(-1.00,-1.00)(-0.85,-0.85)(-0.70,-0.70)(-0.67,-0.62)(-0.79,-0.53)(-0.92,-0.44)
(-0.91,-0.32)(-0.80,-0.18)(-0.63,-0.05)(-0.45,0.07)(-0.27,0.18)(-0.08,0.29)
(0.09,0.41)(0.27,0.53)(0.30,0.66)(0.29,0.84)(0.34,0.95)(0.51,1.01)(0.71,1.03)
(0.91,1.03)(0.94,1.03)};
\addlegendentry{trajetória}
% start
\addplot[only marks,mark=triangle*,mark size=4pt,green!50!black] coordinates {(-1,-1)};
\addlegendentry{início}
% goal
\addplot[only marks,mark=square*,mark size=4pt,red] coordinates {(1,1)};
\addlegendentry{alvo}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Trajetória do Khepera~IV de $(-1,-1)$ a $(1,1)$. Retângulos: obstáculos.}
\label{fig:traj}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=0.82\textwidth, height=6.2cm,
  xlabel={tempo $t$ (s)}, ylabel={distância ao alvo $d$ (m)},
  xmin=0, xmax=20, ymin=0, ymax=3,
  grid=both, grid style={gray!20},
  title={Convergência ao alvo}
]
\addplot[blue,thick,mark=*,mark size=1pt] coordinates {
(0,2.83)(1,2.62)(2,2.40)(3,2.33)(4,2.36)(5.1,2.40)(6.1,2.33)(7.1,2.15)(8.1,1.94)
(9.1,1.73)(10.1,1.51)(11.1,1.30)(12.1,1.08)(13.1,0.86)(14.1,0.77)(15.1,0.73)
(16.1,0.66)(17.2,0.49)(18.2,0.29)(19.2,0.09)(19.3,0.0)};
\addplot[red,dashed,thick] coordinates {(0,0.07)(20,0.07)};
\node[anchor=west,font=\scriptsize,red] at (axis cs:0.3,0.22) {tolerância de chegada};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Distância ao alvo \emph{versus} tempo. O leve aumento em $t\in[3,6]$~s é o custo do contorno da primeira caixa.}
\label{fig:dist}
\end{figure}

A Tabela~\ref{tab:result} sumariza o desempenho. Observou-se a sequência de estados \textsc{Navegar} $\to$ \textsc{Girar} $\to$ \textsc{Contornar} $\to$ \textsc{Navegar} a cada obstáculo relevante, exatamente como projetado.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Síntese do desempenho na configuração final.}
\label{tab:result}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Posição inicial & $(-1{,}00;\,-1{,}00)$ \\
Posição de chegada & $(0{,}94;\,1{,}03)$ \\
Distância inicial ao alvo & $2{,}83$~m \\
Tempo até a chegada & $19{,}3$~s (simulado) \\
Colisões & $0$ \\
Obstáculos contornados & $5$ (caixas) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Discussão}
Os resultados confirmam que a arquitetura híbrida com compromisso de contorno resolve a tarefa proposta de forma robusta, superando as duas falhas diagnosticadas. Três pontos merecem destaque. \emph{Primeiro}, a importância da \textbf{observabilidade}: a telemetria instrumentada foi o instrumento decisivo de depuração --- coerente com a prática de engenharia de software de tempo real, em que a inspeção do laço de controle é essencial. \emph{Segundo}, a \textbf{calibração empírica}: o caso ilustra de modo contundente os riscos de confiar em folhas de dados sem medição. \emph{Terceiro}, as \textbf{limitações}: (i) a abordagem reativa não é completa --- geometrias adversas (p.\,ex.\ armadilhas em ``U'' profundas) ainda podem desafiar a heurística de escape; (ii) o uso de GPS é uma simplificação de simulação; e (iii) o curto alcance do IR impõe velocidade de cruzeiro moderada, sob pena de reação tardia (um \emph{trade-off} de tempo real entre velocidade e distância de reação).

% =====================================================================
\section{Verificação e Validação}\label{sec:vv}
% =====================================================================
A verificação e validação (V\&V) do software seguiu o plano de testes do projeto e combinou duas frentes complementares: (i) uma \emph{campanha de casos de teste} sobre a missão em Webots, orientada a requisitos e observada por telemetria; e (ii) uma \emph{validação em larga escala} do núcleo de controle do robô físico, exercitado por um simulador OpenGL sobre uma bateria de $1000$ cenários.

\subsection{Campanha de casos de teste (Webots)}
Definiram-se seis casos de teste (CT-01 a CT-06) cobrindo navegação em caminho livre, desvio de obstáculo isolado, a missão completa no \emph{slalom}, o escape de mínimo local, o período do laço de tempo real e a instrumentação/calibração. A execução deu-se em modo \emph{headless} (\texttt{--batch --mode=fast --no-rendering}), com veredito objetivo por telemetria. A Tabela~\ref{tab:ct} consolida o resultado: \textbf{todos os seis casos foram aprovados} (dois deles após a correção dos defeitos diagnosticados na Seção~\ref{sec:resultados}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados da campanha de casos de teste.}
\label{tab:ct}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}llcl@{}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Result.} & \textbf{Evidência} \\
\midrule
CT-01 & Navegar em caminho livre & PASSOU & avanço direto, $d:2{,}83\to2{,}40$~m ($t{=}0$--$2$~s) \\
CT-02 & Desviar de obstáculo frontal & PASSOU & contorno da 1ª caixa ($t\approx3$~s) \\
CT-03 & Missão no \emph{slalom} (5 caixas) & PASSOU & chegada em $19{,}3$~s, \textbf{0 colisões} \\
CT-04 & Escapar de mínimo local & PASSOU$^\dagger$ & FSM contorna; posição não estaciona \\
CT-05 & Período do laço ($16$~ms) & PASSOU & passos regulares na telemetria \\
CT-06 & Telemetria e calibração de IR & PASSOU & \texttt{run.log} gerado; base medida $\approx110$ \\
\bottomrule
\end{tabular}

\smallskip
{\footnotesize $^\dagger$ Reprovado na primeira execução (defeito DEF-01) e \emph{reaprovado} após correção.}
\end{table}

Durante a campanha registraram-se três defeitos (Tabela~\ref{tab:def}), todos corrigidos e com os casos afetados reexecutados com sucesso --- coerente com a análise de falhas da Seção~\ref{sec:resultados}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Registro de defeitos da campanha de testes.}
\label{tab:def}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}llcl@{}}
\toprule
\textbf{Id} & \textbf{Descrição} & \textbf{Sever.} & \textbf{Status} \\
\midrule
DEF-01 & Aprisionamento em mínimo local (campo potencial puro) & Alta & Corrigido \\
DEF-02 & Limiares de IR pela folha de dados: rodopio na largada & Alta & Corrigido \\
DEF-03 & Perda de telemetria por \emph{buffering} de \texttt{stdout} & Baixa & Corrigido \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Validação em larga escala: simulador OpenGL e bateria de 1000 mundos}\label{sec:sim1000}
Para exercitar o controlador muito além de um único cenário, desenvolveu-se um \textbf{simulador visual em OpenGL} (\texttt{tools/sim\_khepera/khepera\_gl.c}) com uma propriedade metodológica central: ele \emph{inclui diretamente} o mesmo cabeçalho de controle do robô físico (\texttt{khepera\_real/\allowbreak patrulha/\allowbreak controller\_core.h}). Assim, a janela OpenGL e o robô real executam \emph{exatamente} a mesma máquina de estados \textsc{Goal}/\textsc{Wall-follow}/\textsc{Beirada}; a simulação apenas troca o hardware por \emph{raycast} de sensores IR e cinemática diferencial aproximada. Isso torna o simulador um \emph{gêmeo de simulação} fiel do controlador embarcado, e não um modelo à parte.

Um gerador parametrizável (\texttt{generate\_worlds.py}) produz uma bateria de \textbf{$1000$ cenários} de \emph{dificuldade progressiva} (de $1$ a $1000$), com o número de caixas crescendo até $33$ obstáculos por mundo, posições, dimensões e destinos sorteados por \emph{seed} fixa (reprodutível). O gerador insere deliberadamente caixas no corredor frontal entre robô e alvo, evitando cenários triviais de linha $A\!\to\!B$ vazia; trata-se de uma bateria de \emph{estresse}, em que alguns mundos podem legitimamente levar a colisão ou \emph{timeout}. Em modo \emph{batch} (\texttt{--batch}), o simulador roda todos os cenários sem interação e emite \texttt{summary.txt} com uma linha por cenário (Listagem~\ref{lst:summary}), classificando o desfecho em \textsc{Arrived}, \textsc{Collision} ou \textsc{Timeout}, além de salvar quadros \texttt{.bmp} do primeiro cenário, do último e de eventuais falhas para inspeção visual.

\begin{lstlisting}[style=log,caption={Cabeçalho e amostra do \texttt{summary.txt} da bateria de 1000 mundos.},label={lst:summary}]
scenario,status,time_s,path_mm,min_goal_mm,final_goal_mm,wall_entries,samples
case_0001_single_pair,ARRIVED,7.4,2153,61,61,1,185
case_0002_pair,ARRIVED,8.1,2288,54,54,2,203
...
case_1000_dense,TIMEOUT,900.0,14980,131,131,29,22500
\end{lstlisting}

A Figura~\ref{fig:gl} ilustra a \emph{leitura da visualização} do simulador, com a semântica de cores usada tanto na janela interativa quanto nos quadros de \emph{batch}. O mesmo painel é acessível pela interface web (Seção~\ref{sec:real}), que gera o JSON, dispara o \emph{batch} e resume chegadas, falhas e \emph{timeouts} do último \texttt{summary.txt}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=Stealth]
  % arena
  \draw[thick,gray!60] (0,0) rectangle (9.2,4.6);
  % linha ideal A->B
  \draw[gray,densely dashed] (0.6,1.0) -- (8.6,3.4);
  \node[below,gray,font=\scriptsize] at (0.6,1.0) {$A$};
  \node[above,gray,font=\scriptsize] at (8.6,3.4) {$B$ (alvo)};
  % obstaculo 1 com area inflada
  \fill[brown!55] (3.0,1.6) rectangle (3.8,2.4);
  \draw[gray!45] (2.7,1.3) rectangle (4.1,2.7);
  \node[brown!50!black,font=\scriptsize] at (3.4,2.0) {caixa};
  % obstaculo 2
  \fill[brown!55] (5.6,2.4) rectangle (6.3,3.1);
  \draw[gray!45] (5.3,2.1) rectangle (6.6,3.4);
  % robo em WALLF (azul) contornando caixa 1
  \fill[blue!70] (2.5,2.0) circle (0.22);
  \draw[blue!70] (2.5,2.0) circle (0.32); % footprint/folga
  \node[blue!60!black,font=\scriptsize,below=5pt] at (2.5,2.0) {\textsc{Wall-follow}};
  % robo em GOAL (verde) rastreando a linha (posicao anterior, translucida)
  \fill[green!55!black] (1.4,1.35) circle (0.20);
  \node[green!45!black,font=\scriptsize,above=3pt] at (1.4,1.35) {\textsc{Goal}};
  % sensores IR: livres (amarelo) e deteccao (vermelho)
  \draw[orange!80] (2.5,2.0) -- ++(-0.55,0.55);
  \draw[orange!80] (2.5,2.0) -- ++(-0.7,0.0);
  \draw[red] (2.5,2.0) -- ++(0.55,0.35); % aponta p/ caixa
  \draw[red] (2.5,2.0) -- ++(0.6,-0.1);
  % robo final (disco amarelo) no alvo
  \fill[yellow!85!orange] (8.6,3.4) circle (0.18);
  \draw[->,thick] (8.6,3.4) -- ++(0.4,0.2);
\end{tikzpicture}
\caption{Leitura da visualização do simulador OpenGL (escala em mm). Verde: estado \textsc{Goal} (rastreio da linha $A\!\to\!B$); azul: \textsc{Wall-follow} (contorno); marrom: obstáculo com retângulo claro de área inflada pelo raio do robô; linhas laranja/vermelho: sensores IR livres ou com detecção; disco amarelo: pose final orientada no alvo. A janela e o robô físico compartilham o mesmo \texttt{controller\_core.h}.}
\label{fig:gl}
\end{figure}

\noindent A bateria valida o núcleo de controle em condições muito mais adversas do que a missão única da Seção~\ref{sec:resultados}: o robô chega ao alvo na esmagadora maioria dos cenários de baixa e média dificuldade, e os poucos casos de colisão ou \emph{timeout} concentram-se nos mundos densamente povoados (dezenas de caixas), onde a natureza \emph{reativa} do Bug2 encontra seus limites teóricos --- exatamente o comportamento esperado e um insumo para os trabalhos futuros (Seção~\ref{sec:conclusao}).

% =====================================================================
\section{Evolução para o Robô Físico Khepera~IV}\label{sec:real}
% =====================================================================
Esta seção documenta a \emph{evolução pós-entrega} do trabalho: a migração do controlador da simulação para o \textbf{Khepera~IV físico} do CETELI e a implementação de vários dos itens elencados como trabalhos futuros --- notadamente a troca do GPS por \emph{odometria} (item~i) e o acréscimo de uma \emph{camada deliberativa com mapeamento e planejamento global $A^\star$} (item~iv). O código correspondente vive em \texttt{khepera\_real/patrulha/main.c} e em uma interface web de operação (\texttt{interface/}).

\subsection{Odometria e o algoritmo Bug2 no robô real}
Sem GPS no robô físico, a pose $(x,y,\theta)$ passa a ser estimada por \textbf{odometria} pela integração dos encoders ($147{,}4$~pulsos/mm; bitola $L=105{,}4$~mm):
\begin{align}
  \Delta c = \tfrac12(\Delta_L+\Delta_R), \quad
  \Delta\theta = \frac{\Delta_R-\Delta_L}{L}, \quad
  x \mathrel{+}= \Delta c\cos\!\big(\theta+\tfrac{\Delta\theta}{2}\big),\;
  y \mathrel{+}= \Delta c\sin\!\big(\theta+\tfrac{\Delta\theta}{2}\big),
\end{align}
sujeita a \emph{deriva} acumulada, o gargalo de exatidão do sistema. A FSM da simulação foi substituída pelo \textbf{Bug2} \cite{lumelsky1987} em sua forma canônica: estado \textsc{Goal} (segue a linha $A\!\to\!B$), estado \textsc{Wall-follow} (contorna o obstáculo mantendo-o de um lado) e a \emph{leave condition} --- larga a parede assim que \textbf{recruza a linha $A\!\to\!B$ num ponto mais próximo de $B$} do que aquele em que a encontrou. É esse recruzamento que garante o retorno ao eixo.

\subsection{Rastreamento de linha por ponto de controle virtual (ponto-P)}
No controlador de simulação, o estado \textsc{Navegar} apenas \emph{mirava} no alvo ($\omega=K_\theta e_\theta$), ignorando o \emph{erro lateral} à linha $A\!\to\!B$. A consequência prática, observada no robô real, é que após um contorno o robô cortava em diagonal até $B$ em vez de \emph{voltar ao eixo}. Adotou-se então a malha externa (cinemática) de um \textbf{controle em cascata}, na forma de um \emph{ponto de controle virtual} $P$ situado a uma distância $d$ à frente do eixo das rodas.

Seja $\mathbf{u}=(u_x,u_y)$ a direção unitária $A\!\to\!B$ e $\mathbf{p}=(x-x_A,\,y-y_A)$. O erro lateral \emph{sinalizado} à linha é
\begin{equation}
  d_\ell = u_x\,p_y - u_y\,p_x,
\end{equation}
positivo quando o robô está à esquerda da linha. O rumo desejado combina o \emph{avanço} na direção da linha com uma \emph{correção} proporcional-integral do desvio, com um \emph{governador} anti-windup que congela o integrador na saturação:
\begin{align}
  \theta_{\text{ref}} &= \operatorname{atan2}(u_y,u_x) \;-\; \operatorname{atan2}\!\Big(K_{ct}\,d_\ell + K_{i}\!\!\int\! d_\ell\,dt,\;\; d\Big), \\
  \omega &= -\,K_\theta\,\operatorname{wrap}(\theta_{\text{ref}}-\theta).
\end{align}
Longe da linha ($|d_\ell|$ grande) o rumo tende à \emph{perpendicular} que reaproxima o robô do eixo; sobre a linha ($d_\ell\!\to\!0$) tende ao \emph{paralelo}, avançando reto para $B$ (Figura~\ref{fig:pontoP}). Assim, ao sair do contorno, o robô \textbf{volta ao eixo $A\!\to\!B$} --- a correção exata da re-aquisição da linha no Bug2. O ganho integral dispensa o \emph{trim} manual de viés, e a estrutura é alternável em tempo de compilação (\texttt{USE\_POINT\_P}).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth,scale=1.15]
  % linha A->B
  \draw[thick,gray] (-0.5,0) -- (7,0);
  \node[left,gray] at (-0.5,0) {$A$};
  \node[right,gray] at (7,0) {$B$};
  \draw[->,gray] (3,0) -- (4,0) node[below,font=\scriptsize]{$\mathbf{u}$};
  % robo fora da linha
  \coordinate (R) at (2,1.6);
  \fill[blue!60] (R) circle (0.16);
  \node[above left,font=\scriptsize,blue!60!black] at (R) {robô $(x,y,\theta)$};
  % erro lateral
  \draw[<->,red] (2,0) -- (R) node[midway,right,font=\scriptsize,red]{$d_\ell$};
  % ponto P e rumo desejado
  \draw[->,thick,teal] (R) -- ++(1.2,-0.9) node[right,font=\scriptsize,teal]{$\theta_{\text{ref}}$ (ponto-$P$)};
  \draw[dashed,teal!70] (R) -- ++(1.5,0) node[right,font=\scriptsize,teal!70]{paralelo (se $d_\ell{=}0$)};
\end{tikzpicture}
\caption{Rastreamento por ponto de controle virtual: o rumo desejado curva-se para reduzir o erro lateral $d_\ell$ e realinhar o robô à linha $A\!\to\!B$.}
\label{fig:pontoP}
\end{figure}

\subsection{Camada deliberativa: mapa de ocupação e planejamento $A^\star$}
Realiza-se aqui o trabalho futuro~(iv). Enquanto o robô anda, a interface constrói uma \textbf{grade de ocupação} a partir da telemetria (pose + sensores frontais), com células \texttt{free}, \texttt{visited} e \texttt{occupied}. Sobre essa grade roda um \textbf{$A^\star$} 8-conexo \cite{hart1968astar} (\texttt{interface/planner.py}): as células ocupadas são \emph{dilatadas} pelo raio do robô (espaço de configuração), o não observado é tratado como livre (otimista, pois o Bug2 reativo cobre o imprevisto), e o caminho é simplificado por \emph{linha-de-visada} em poucos \emph{waypoints}. O robô os percorre em um \textbf{modo missão} (\texttt{--mission}) que recebe metas \texttt{goto X Y} pela serial mantendo a \emph{odometria contínua} entre trechos. Persiste a limitação de \textbf{referencial}: como a odometria reinicia a cada missão e deriva, mapa e alvo só são coerentes no mesmo referencial --- uma localização persistente (item de trabalho futuro remanescente) seria necessária para reuso entre sessões.

\subsection{Geração automática de mapa e interface de operação}
Um modo de \textbf{mapeamento automático} (\texttt{--slow}) leva o robô de $A$ a $B$ em \emph{meia velocidade}, contornando os obstáculos devagar para amostrar melhor, e salva o mapa ao final. Além dele, o \texttt{main.c} expõe os modos \texttt{--mission} (recebe \emph{waypoints} \texttt{goto X Y} pela serial, mantendo a odometria contínua entre trechos, usado pelo planejador $A^\star$), \texttt{--loop} (vai-e-volta $A\leftrightarrow B$ para demonstração), \texttt{--teleop} (controle manual com \emph{watchdog} de segurança que para os motores após $0{,}8$~s sem comando) e \texttt{--diag} (leitura de sensores e encoders sem mover).

Toda a operação ocorre por uma \textbf{interface web} local (Flask, \texttt{interface/app.py}) que serve um painel em \texttt{http://localhost:8340} e conecta ao robô por \textbf{USB} (console serial) ou \textbf{Wi-Fi/SSH}, com suporte multiusuário e elevação automática a \emph{root} via \texttt{sudo}. A interface (i) faz \emph{deploy} do \texttt{main.c} ao robô, \emph{recompila} no próprio robô (gcc + \emph{khepera4toolbox}) e edita os \texttt{\#define} de parâmetro permitidos; (ii) exibe \emph{telemetria} ao vivo e oferece \emph{controle manual} tipo carrinho; (iii) constrói \emph{mapas} em grade/grafo, dispara o mapeamento automático $A\!\to\!B$ e a \emph{navegação por $A^\star$} sobre o mapa; e (iv) integra o \emph{painel de simulação OpenGL} (Seção~\ref{sec:sim1000}), gerando o JSON de mundos, rodando o \emph{batch} e resumindo chegadas, falhas e \emph{timeouts}. Também configura a rede Wi-Fi do robô e torna o servidor acessível na rede local. Do ponto de vista de \textbf{tempo real}, o laço de controle embarcado permanece uma tarefa periódica (período nominal de $40$~ms), preservando o modelo discutido na Seção~\ref{sec:fund}.

% =====================================================================
\section{Conclusão e Trabalhos Futuros}\label{sec:conclusao}
% =====================================================================
Apresentou-se um controlador de navegação ponto-a-ponto com desvio de obstáculos para o Khepera~IV em ambiente Webots, fundamentado na literatura clássica de robótica móvel e validado com dados reais de execução. A arquitetura híbrida arbitrada por máquina de estados finitos, aliada à calibração empírica do sensoriamento, conduziu o robô ao alvo de forma livre de colisões em $19{,}3$~s, reduzindo a distância de $2{,}83$~m a menos de $0{,}07$~m. O processo de depuração baseado em telemetria mostrou-se tão instrutivo quanto o resultado, evidenciando os fenômenos de mínimo local e de descalibração sensorial. A Seção~\ref{sec:vv} apresentou a \textbf{verificação e validação} do software: uma campanha de seis casos de teste (todos aprovados após correção dos defeitos) e, sobretudo, uma \textbf{bateria de $1000$ cenários} de dificuldade progressiva exercitada por um simulador OpenGL que reutiliza o próprio núcleo de controle do robô físico. A Seção~\ref{sec:real} documentou ainda a evolução para o \textbf{robô físico}, na qual vários dos trabalhos futuros abaixo já foram concretizados: odometria, algoritmo Bug2, rastreamento de linha por ponto de controle virtual, uma camada deliberativa de mapeamento com planejamento $A^\star$ e uma interface web de operação. Todo o trabalho foi produzido por uma equipe de seis integrantes com o conjunto completo de artefatos de engenharia de software (Seção~\ref{sec:equipe}).

Como trabalhos futuros, propõem-se: (i) substituir o GPS por \emph{odometria} via encoders, aproximando-se do robô físico do CETELI e expondo o problema de deriva; (ii) incorporar os sensores ultrassônicos como ``antecipação'' de longo alcance, suavizando o desvio; (iii) adotar métodos reativos mais robustos como VFH \cite{borenstein1991vfh} ou DWA \cite{fox1997dwa}; e (iv) acrescentar uma camada deliberativa com mapeamento e planejamento global ($A^\star$/RRT) para ambientes que exijam completude. Por fim, recomenda-se a análise formal de escalonabilidade do laço de controle sob o modelo de tarefas periódicas \cite{liu1973}, fechando a ponte com a teoria de sistemas de tempo real.

% =====================================================================
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{walter1950} W.~G. Walter, ``An Imitation of Life,'' \emph{Scientific American}, vol.~182, no.~5, pp.~42--45, 1950.
\bibitem{braitenberg1984} V.~Braitenberg, \emph{Vehicles: Experiments in Synthetic Psychology}. Cambridge, MA: MIT Press, 1984.
\bibitem{nilsson1984shakey} N.~J. Nilsson, ``Shakey the Robot,'' SRI International, Technical Note 323, 1984.
\bibitem{hart1968astar} P.~E. Hart, N.~J. Nilsson, and B.~Raphael, ``A Formal Basis for the Heuristic Determination of Minimum Cost Paths,'' \emph{IEEE Trans. Systems Science and Cybernetics}, vol.~4, no.~2, pp.~100--107, 1968.
\bibitem{brooks1986} R.~A. Brooks, ``A Robust Layered Control System for a Mobile Robot,'' \emph{IEEE Journal of Robotics and Automation}, vol.~2, no.~1, pp.~14--23, 1986.
\bibitem{brooks1991} R.~A. Brooks, ``Intelligence without representation,'' \emph{Artificial Intelligence}, vol.~47, no.~1--3, pp.~139--159, 1991.
\bibitem{khatib1986} O.~Khatib, ``Real-Time Obstacle Avoidance for Manipulators and Mobile Robots,'' \emph{The International Journal of Robotics Research}, vol.~5, no.~1, pp.~90--98, 1986.
\bibitem{lumelsky1987} V.~J. Lumelsky and A.~A. Stepanov, ``Path-planning strategies for a point mobile automaton moving amidst unknown obstacles of arbitrary shape,'' \emph{Algorithmica}, vol.~2, pp.~403--430, 1987.
\bibitem{borenstein1991vfh} J.~Borenstein and Y.~Koren, ``The Vector Field Histogram --- Fast Obstacle Avoidance for Mobile Robots,'' \emph{IEEE Trans. Robotics and Automation}, vol.~7, no.~3, pp.~278--288, 1991.
\bibitem{fox1997dwa} D.~Fox, W.~Burgard, and S.~Thrun, ``The Dynamic Window Approach to Collision Avoidance,'' \emph{IEEE Robotics \& Automation Magazine}, vol.~4, no.~1, pp.~23--33, 1997.
\bibitem{mondada1993khepera} F.~Mondada, E.~Franzi, and P.~Ienne, ``Mobile robot miniaturisation: A tool for investigation in control algorithms,'' in \emph{Proc. 3rd Int. Symp. Experimental Robotics (ISER)}, 1993, pp.~501--513.
\bibitem{soares2016khepera} J.~M. Soares, I.~Navarro, and A.~Martinoli, ``The Khepera IV Mobile Robot: Performance Evaluation, Sensory Data and Software Toolbox,'' in \emph{Robot 2015: Second Iberian Robotics Conf.}, Springer, 2016, pp.~767--781.
\bibitem{michel2004webots} O.~Michel, ``Cyberbotics Ltd. --- WebotsTM: Professional Mobile Robot Simulation,'' \emph{International Journal of Advanced Robotic Systems}, vol.~1, no.~1, pp.~39--42, 2004.
\bibitem{siegwart2011} R.~Siegwart, I.~R. Nourbakhsh, and D.~Scaramuzza, \emph{Introduction to Autonomous Mobile Robots}, 2nd~ed. Cambridge, MA: MIT Press, 2011.
\bibitem{thrun2005} S.~Thrun, W.~Burgard, and D.~Fox, \emph{Probabilistic Robotics}. Cambridge, MA: MIT Press, 2005.
\bibitem{liu1973} C.~L. Liu and J.~W. Layland, ``Scheduling Algorithms for Multiprogramming in a Hard-Real-Time Environment,'' \emph{Journal of the ACM}, vol.~20, no.~1, pp.~46--61, 1973.
\end{thebibliography}

% =====================================================================
\appendix
\section{Código-fonte do controlador de simulação (Webots)}\label{ap:codigo}
A listagem a seguir reproduz, na íntegra, o controlador de simulação \texttt{goto\_avoid.c}.
\lstinputlisting[style=c]{../controllers/goto_avoid/goto_avoid.c}

\section{Núcleo de controle do robô físico (Bug2 + ponto-P)}\label{ap:core}
Parâmetros compartilhados (\texttt{controller\_config.h}) e a máquina de estados \textsc{Goal}/\textsc{Wall-follow}/\textsc{Beirada} (\texttt{controller\_core.h}), reutilizada tanto pelo robô físico quanto pelo simulador OpenGL.
\lstinputlisting[style=c]{../khepera_real/patrulha/controller_config.h}
\lstinputlisting[style=c]{../khepera_real/patrulha/controller_core.h}

\section{Programa principal do robô físico}\label{ap:main}
Laço embarcado com odometria, modos de operação (missão, \emph{loop}, \emph{teleop}, diagnóstico) e integração com a interface web (\texttt{khepera\_real/patrulha/main.c}).
\lstinputlisting[style=c]{../khepera_real/patrulha/main.c}

\section{Planejador global $A^\star$}\label{ap:planner}
Planejamento sobre a grade de ocupação, com dilatação pelo raio do robô e simplificação por linha-de-visada (\texttt{interface/planner.py}).
\lstinputlisting[style=py]{../interface/planner.py}

\section{Demais componentes do repositório}\label{ap:repo}
Por concisão, não se reproduzem aqui, na íntegra, os componentes de \emph{ferramental} do projeto, disponíveis no repositório: o simulador visual OpenGL e o gerador da bateria de $1000$ mundos (\texttt{tools/sim\_khepera/khepera\_gl.c}, \texttt{generate\_worlds.py}, \texttt{worlds\_1000.json}); a interface web de operação (\texttt{interface/app.py}, \texttt{interface/static/index.html}); o mundo do Webots (\texttt{worlds/first.wbt}); e os documentos de engenharia em \LaTeX{} (\texttt{entregaveis/}: plano de projeto, análise de requisitos, arquitetura, plano e protocolo de testes, código-fonte e apresentação final).

\end{document}
